[哲學撚召喚] 本研社：政府忽略逾七百公頃棕土 首二十幅總面積達790公頃 善用三分一可提供8.4萬單位

本土研究社發表新一份棕土研究報告，指截至去年新界可相連的棕土群共佔1,172公頃，相等於約七個荃灣市中心。研究認為，政府土地供應小組早前稱香港棕土「零散」的說法，是與事實完全不符，批評港府未有認真檢視棕地發展潛力。

本土研究社的報告指，這1,172公頃的可相連棕土群當中，有732公頃被發展局及政府土地供應小組忽略。若果善用其中三分之一的土地作鄉村式公屋發展，將能提供約8.4萬個單位。

研究社指，他們透過地圖工具整合出近94幅2公頃或以上新界相鄰棕土群，首二十幅面積最大的總面積達790公頃，當中有13幅未有具體發展計劃、或確實發展時間表。他們批評政府並未有認真檢視香港棕地發展潛力，事實亦與政府土供組早前表示香港棕土「零散」、「要完全處理是不設實際」完全不符。

報告又批評，政府是選擇性地刻意貶低部分地區的發展潛力和處理迫切性，涉嫌誤觀公眾。報告舉例指，政府認為錦田、石崗、八鄉一帶，因有石崗機場而存有發展高度限制，然而現正進行的《元朗錦田南發展計劃》，同樣是圍繞石崗機場，「令人質疑政府是否一視同仁看待所有棕土的發展潛能」。

棕土違規發展無執法 質疑政府無心保育

研究社又批評，政府和土供組曾以部分棕土近生態敏感地區如濕地為由，指有關土地不適合進行發展。不過研究發現，翻查過去近30年的衛星圖片，有部分鄰近濕地，例如在新田壆圍和大生圍一帶的棕土一直有違規發展情況，但政府多年來沒有執法，質疑政府「口惠而實不至」，事實上對保育濕地漠不關心。

建議「三分棕土」方針

他們建議以「三分棕土」的方針處理棕土群，包括是修復棕土復原原有生態環境；面積較大和無法修復的棕土，可用作發展公營房屋或重置作業；面積較小棕土群（2-10公頃大），則可用作發展鄉村式公屋。

本土研究社成員陳劍青表示，他們提出以鄉村式，低中密度發展（8.4萬戶）其實是相當保守的估算，但已差不多等同政府公佈的香港劏房戶數目。他解釋，可見非所有的棕土地塊只有兩公頃，有些面積高達20至30公頃，亦有些可以做到類似橫洲二、三期的發展規模。今次相鄰性研究顯示棕土其實不零散，可以被整合成具規模的發展，但政府的發展估算是低估了700多公頃。

斥政府說棕地零碎不負責任

本土研究社成員黃肇鴻則指，政府常說棕地零碎、偏遠、難發展，但其實這個說法有將市區高密度發展的邏輯套用在鄉郊地區的謬誤，即必須使用大塊土地才能發展。但對鄉郊土地而言，其地積比只有3-5，需要的配套設施其實不多，亦有梅窩的先例可循。

他質疑政府現未有將700多公頃的棕地納入發展計劃或未有發展時間表，就一概而論地說棕地零碎不能用，是不負責任的，而土供組如果連這基本的謬誤都不反擊，是不專業的。另外，棕地可用的速度是比其他方案如填水塘是快很多的，他質疑政府是否真的關心市民住屋需要。土供組下月諮詢，但至今無公開透明資料供民間討論，他促請政府盡快開誠佈公，不要誤導市民。

無端端見到自己個名

見到呢句:
他們提出以鄉村式，低中密度發展（8.4萬戶）其實是相當保守的估算

令我諗起，隔離個post，d人問:用南生圍做低密度發展？

btw

我認為呢個係一件好事，促進討論
棕地呢個topic等我遲下再出po先
我都要研究下呢個本土研究社關於棕地嘅分析

講本土研究社既講座,都提過政府好似連棕地目錄都唔公開,又無提及點處理同發展綜地

新聞下面回覆幾得意,話發展棕地會鼓勵人破壞自己土地.個問題似乎都幾複雜

劃條死線話只限X年Y月Z日之前的棕地先會考慮

要炒地 不了

林奠又出口術